\titreactivite{Masse Volumique \& Température}
%
La température est liée à l’agitation des molécules et des atomes qui composent la matière. Plus la température est élevée, plus les particules sont agitées et donc « prennent de place ». Ainsi, la masse volumique d’un corps varie avec la température… Mais comment ?
%
\begin{boite}{Changements d’états physiques}
Les espèces chimiques existent sous trois états physiques : solide, liquide et gazeux.\\
L’état physique d’une espèce chimique dépend de sa pression et de sa température.\\
Un changement d’état physique d’une espèce chimique se fait à température constante.
\end{boite}
%
\begin{figure}[h]
\begin{boitedemi}{\label{eauetats}L’eau dans tous ses états !}
Nom : Eau\\
Formule : $\ce{H2O}$\\
Représentation :\\
\hspace*{4cm} \chemfig{H-[:30]O-[:-30]H}\vspace*{2mm}\\
Température de changement d’état physique à pression atmosphérique $P = 1,0 \;\unit{atm}$ :\\
\hspace*{4cm}$\left\{
\begin{aligned}
T_{fusion} &= 0\;\unit{\degree C}\\
T_{\acute{e}bulition} &= 100\;\unit{\degree C}\\
\end{aligned}
\right.$\vspace*{2mm}\\
Masse volumique à $T = 0,0 \;\unit{\degree C}$ et $P = 1,0 \;\unit{atm}$ :\\
\hspace*{4cm}$\left\{
\begin{aligned}
\rho_{liquide} &= 1\,000 \;\unit{g/\ell} \\
\rho_{solide} &= 917 \;\unit{g/\ell} \\
\end{aligned}
\right.$\vspace*{2mm}\\
Utilisation historique : Définition de l’échelle de température en degré Celsius.
\end{boitedemi}
%
\hfill
%
\begin{boitedemi}{\label{evoleautemp}Masse volumique de l’eau liquide en fonction de la température, à $P = 1,0 \;\unit{atm}$. (John A. Dean, \textit{Langes Handbook of Chemistry})}
\centering
\vspace*{1ex}
\pgfplotsset{width=8cm,compat=1.9}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
	width = \linewidth,
	grid = major,
	grid style = {dashed,gray!30},
	xlabel = {$T \;[\unit{\degree C}]$},
	ylabel = {$\rho \;[\unit{kg/\ell}]$},
	]
	\addplot[black,mark=*,mark size=1.3pt] table[x=T,y=r,col sep=comma]{/home/esteka/College/20222023/COURS/4/D_Masse_Volumique/D140_ACTIVITE_Temperature/D140_DATA/D140_Data.csv};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{boitedemi}
\end{figure}
%
\partie{Le volume en fonction de la température !}
\questions
\begin{enumerate}
\item Comment évolue la masse volumique de l’eau liquide quand la température augmente ?\ana \com
\item Pourquoi le document \ref{evoleautemp}, ne donne-t-il pas de valeurs de la masse volumique de l’eau liquide en dessous de $T_{min} = 0 \;\unit{\degree C}$ et au dessus de $T_{max} = 100 \;\unit{\degree C}$ ? \ana \réa
\item Montrez que le volume d’un kilogramme d’eau augmente avec la température :
\begin{enumerate}
\item Le document \ref{evoleautemp} indique  que la masse volumique de l’eau à $T = 44 \;\unit{\degree C}$ est de $\rho_{44\;\unit{\degree C}} = 991 \;\unit{g/\ell}$. Calculez le volume $V_{44\;\degree\unit{C}}$ de mille grammes d’eau à cette température.\app \ana \réa \com
\item Le volume de mille grammes d’eau à $T = 4 \;\unit{\degree C}$ est $V_{4 \;\unit{\degree C}} = 1,000 \;\unit{\ell}$. Comparez les deux volumes d’eau pour cette même masse, aux deux températures étudiées.\app \ana \réa \val
\end{enumerate}
\item Expliquez l’élévation du niveau des océans due au réchauffement climatique.\ana \réa \com
\end{enumerate}
%
\partie{La masse en fonction de l’état physique !}
\questions
Montrez qu’à $T_{fusion}$, la masse d’un litre d’eau liquide est plus élevée que celle d’un litre d’eau solide :
\begin{enumerate}
\item Calculez la masse $m_{solide}$ de mille millilitres d’eau solide, à $T_{fusion}$. \app \ana \réa \com
\item La masse de mille millilitres d’eau liquide à $T_{fusion}$ est $m_{liquide} = 1\,000 \;\unit{g}$. Comparez les deux masses d’eau pour ce même volume à $T_{fusion}$. \app \ana \réa \val
\end{enumerate}